1. [X] Описание графических объектов в машинной графике. Понятие о графических примитивах и их атрибутах.
1. [X] Математическое представление и преобразование координат точек на плоскости. Изменение масштаба изображения по координатам, отображение относительно осей, начала координат, поворот, сдвиг.
1. [X] Преобразование отрезков прямых и плоских фигур на плоскости. Изменение их масштаба, поворот, сдвиг, отображения относительно осей координат и произвольной прямой.
1. [X] Двумерное смещение (перенос) плоских фигур без искажения их формы. Понятие об однородных координатах.
1. [X] Поворот плоской фигуры вокруг произвольной точки плоскости.
1. [X] Матрица преобразования трехмерных объектов и назначение ее элементов.
1. [X] Представление трехмерных объектов на плоскости. Виды аксонометрической проекции. Матрица преобразования для получения ортогональной проекции объемного тела на плоскости. Построение видов сверху, спереди, слева, сзади, снизу, справа.
1. [X] Диметрическая проекция. Математические преобразования для получения элементов матрицы-преобразователя для построения этой проекции.
1. [X] Изометрическая проекция и ее матричное представление, используемое в машинной графике.
1. [X] Перспективные преобразования и их геометрическая интерпретация на примере преобразования точек и прямых, параллельных оси Z.
1. [X] Математическое представление прямых линий и отрезков в машинной графике.
1. [X] Математическое представление окружностей и эллипсов в машинной графике.
1. Представление пространственных кривых в машинной графике с помощью кубических сплайнов. Задание концевых условий и их влияние на ход кривой.
1. Параболическая интерполяция пространственных кривых на базе матричных вычислений. Ее особенности по сравнению с другими методами представления кривых.
1. Кривые Безье. Их формирование и особенности.
1. Представление кривых с помощью B-сплайнов. Понятие об узловом векторе и его компонентах. Особенности В-сплайнового представления кривых.
1. Описание криволинейных поверхностей. Линейчатые поверхности.
1. Параболическая поверхность и ее особенности построения и редактирования.
1. Поверхность Безье. Понятие характеристического многогранника.
1. B-сплайновые поверхности.
1. Алгоритм удаления невидимых линий, используемый при изображении отдельных выпуклых тел.
1. Алгоритм определения видимости, использующий принцип сортировки граней по глубине.
1. Алгоритм выявления видимых частей сложной сцены, основанный на использовании Z-буфера.
1. Алгоритм выявления видимости сложной сцены, использующий принцип деления окна (алгоритм Варнока). Общая структура алгоритма.
1. Совокупность тестов, обеспечивающих выявление взаимного расположения окна и многоугольника при реализации алгоритма Варнока.
1. Алгоритмы определения видимости отрезка в прямоугольном окне (обычный, использующий границы окна, и с использованием 4-х разрядного битового кода).
1. Алгоритм выявления видимости части отрезка на основе его разбиения средней точкой.
1. Алгоритм отсечения отрезка сторонами произвольно расположенного выпуклого окна (алгоритм Кируса-Бека)
1. Алгоритм выявления видимости отрезков в произвольном окне.
1. Алгоритм последовательного отсечения произвольного многоугольника сторонами выпуклого окна.
1. Алгоритм отсечения произвольных многоугольников невыпуклыми окнами (алгоритм Вейлера-Азертона).
1. Алгоритм выявления охватывающего и внешнего многоугольника по отношению к окну.
1. Методы выявления факта выпуклости многоугольника и способы определения внутренних нормалей к его стороне.
1. Алгоритм выявления порядка описания произвольного самонепересекающегося многоугольника
1. Алгоритм удаления невидимых линий, использующий принцип плавающего горизонта.
1. Общая структура блока пересмотра и варианты обрабатываемые блоком решения для алгоритма выявления видимости, в котором используется принцип деления окна.
1. Алгоритм Вейлера-Азертона, обеспечивающий выявление видимости граней.
1. Алгоритм, использующий принцип трассировки лучей.
1. Основные составляющие простой модели освещения.
1. Способы определения единичной нормали в точке освещения рассматриваемой поверхности.
1. Способы определения вектора отражения для простой модели освещения.
1. Учет прозрачности тел при расчете освещенности сложной сцены.
1. Особенности обеспечения учета прозрачности тел при реализации алгоритма, работающего на основе Z-буфера.
1. Учет теней при формировании реалистических изображений.
1. Обеспечения детализации (фактуры) строения поверхностей тел.

# Описание графических объектов в машинной графике. Понятие о графических примитивах и их атрибутах.

Типы примитивов:

1. Точка
1. Маркер (Полимаркер)
1. Полилиния (ломанная линия)
1. Контур - замкнутая полилиния
1. Матрица точек
1. Текстовая строка

Атрибуты:

1. Геометрические
2. Атрибут внешности
3. Атрибут выделения


# Математическое представление и преобразование координат точек на плоскости. Изменение масштаба изображения по координатам, отображение относительно осей, начала координат, поворот, сдвиг.

Все операции над графическими элементами могут быть сведены к матричным преобразованиям.

Матрица преобразования:

| a  b |
| c  d |

a - масштаб по X
b - сдвиг по оси Y пропорционально X
c - сдвиг по оси X пропорционально Y
d - масштаб по Y

Матрица поворота:

|  cos a  sin a |
| -sin a  cos a |

Все преобразования относительная центра координат и осей.

Однородная система координат:

| a  b  0 |
| c  d  0 |
| m  n  1 |

m - перемещение по X
n - перемещение по Y

Суть преобразований вокруг произвольных точек и прямых: преобразуем эту точку\прямую с  помощью матриц преобразования так, чтобы точка\прямая совместилась с началом координат\осью, а дальше пишем матрицу для преобразования вокруг того места, куда передвинули точку\прямую.

Т.е. необходимо последовательное применение матриц, а затем нужно все вернуть обратно.

# ТРИ ДЭ

### Матрица преобразования

| a  b  c | n |
| d  e  f | p |
| g  h  j | r |
| k  l  m | s |

a, e, i - изменение масштаба по всем осям
k, l, m - коэффициент перенос вдоль осей X, Y, Z
n, p, r - обеспечения преобразование тела в перспективе
s - одновременное изменение масштаба по всем осям или отображения относительное плоскостей или начала координат (если s меньше 0 ), если s меньше по модулю 1 - уменьшение масштаба, s = 0  - отображение относительно координат

Матрицы поворота:

Вокруг оси Z против часовой стрелки:

|  cos a  sin a  0  | 0 |
| -sin a  cos a  0  | 0 |
|      0      0  1  | 0 |
|      0      0  0  | 1 |

Вокруг оси X против часовой стрелки:

|  1   0      0      | 0 |
|  0   cos a  sin a  | 0 |
|  0  -sin a  cos a  | 0 |
|  0   0       0     | 1 |

Вокруг оси Y против часовой стрелки:

|  cos a  0  -sin a  | 0 |
|  0      1   0      | 0 |
|  sin a  0   cos a  | 0 |
|  0      0   0      | 1 |

Проецирования на ХУ плоскость:

| 1  0  0 | 0 |
| 0  1  0 | 0 |
| 0  0  0 | 0 |
| 0  0  0 | 1 |

Для преобразования в диметрию\изометрию используются матрицы с некоторыми константными коэффициентами.

# Представление прямых в компьютерной графике

Каноническое:

 x - x1    y - y1    z - z1
_____________ = _____________ = _____________
x2 - x1   y2 - y1   z2 - z1

f (x, y) = det | x - x1    y - y1 | = 0
               | x2 - x1  y2 - y1 |

Параметрическое описание:

P (t) = P1 + (P2 - P1) * t
для координат точек

Решив две системы уравнений для отрезков относительно t1 и t2 (Для каждого отрезка соответственно). Можно определить пересекаются отрезки или нет. Если t1 и t2 оба лежат в диапазонах от 0 до 1, то отрезки пересекаются, иначе - нет.

# Окружности

(x - x0)^2 + (y - y0)^2 - R^2 = 0

x = x0 + R * cos a
y = y0 + R * sin a

Из этого можно получить оптимизированные формулы для рисования круга:

x_n+1 = x0 + (xn - x0) * C1 - (yn - yo) * C2
аналогично для y

где С1 = cos delta a, C2 = sin delta a

# Эллипс

x = x0 + a cos a
y = y0 + b sin a

(x - x0)   (y - y0)^2
-------- + --------- = 0
  a^2         b^2


